\chapter{Grundlagen}
\label{chapter:preparation}

Im folgenden sollen Verfahren und Techniken erläutert werden, welche für das Verständnis der späteren Kapitel essenziell sind.

\section{Differential Privacy}
\subsection{Motivation}
Der Begriff der Differential Privacy wurde erstmals 2006 in einer Veröffentlichung von Dwork eingeführt \cite{Dwork2006}.
Differential Privacy ist ein formales Maß, welches innerhalb einer statistischen Datenerhebung das Risiko für eine Person beschreibt, sensible Informationen gegenüber Dritten preiszugeben. Beispielhaft möchte eine Person an einer medizinischen Studie teilnehmen, welche verschiedene sensible, die Person betreffende Daten wie etwa den Gesundheitszustand erfasst. Die Person muss nun abwägen, ob der voraussichtliche Nutzen der Teilnahme an dieser Erhebung das Risiko übersteigt, dass dritte Parteien, wie etwa eine Versicherung, Teile der sensiblen Daten rekonstruieren und zum Nachteil der Person verwenden können. Um dieses Risiko zu mindern, werden heute in Studien Techniken wie die Pseudonymisierung (beispielsweise den Namen durch eine ID ersetzen) und die Anonymisierung (zum Beispiel die Einstreuung von Zufallsfehlern) verwendet. Der Großteil dieser Verfahren erlaubt jedoch keine formalen Garantien hinsichtlich des Risikos einer Deanonymisierung. Somit ist es für die Teilnehmenden schwierig abzuschätzen wie sicher ihre erhobenen Daten sind. 

Ein zusätzliches Problem stellt die Teilnahme an einer weiteren Studie in der Zukunft dar, denn die Informationen beider Studien könnten für eine Deanonymisierung verknüpft werden. Dass dieses Problem auch praktische Relevanz besitzt, wurde anhand der Deanonymisierung von Personen im Netflix-Price-Datensatz deutlich. Netflix hatte einen Datensatz mit dem Sehgewohnheiten seiner Nutzer veröffentlicht, welcher laut Netflix von allen Merkmalen befreit wurde, die einzelne Person identifizieren könnten. Arvind Narayanan and Vitaly Shmatikov, Forscher der University of Texas at Austin gelang es unter der Zuhilfenahme der IMDB (Internet Movie Database), Nutzer zu deanonymisieren \cite{NaraShm2008}.

Ein weiteres Problem ist der Interessenkonflikt zwischen Genauigkeit und Datenschutz, dem die Forschenden einer Studie unterliegen.
Da die Auswirkungen der Abschwächung einer der oben genannten Techniken nicht unmittelbar für die Teilnehmenden sichtbar wird und die Anwendung eben dieser Techniken Resultate unbrauchbar machen kann, ist der Anreiz groß sich im Zweifel gegen zusätzlichen Datenschutz zu entscheiden.

Differential Privacy stellt nun ein Maß bereit, mit dem die Teilnehmer auf den ersten Blick sehen, welche Datensicherheit gewährleistet wird. Zudem wird das Risiko der zukünftigen Verwendung der Daten in anderen Studien abschätzbar. Im Folgenden soll der Begriff der Differential Privacy formal definiert werden.

\subsection{Definition}

\newcommand{\bP}{\mathbb{P}}
\newcommand{\cA}{\mathcal{A}}
\newcommand{\cS}{\mathcal{S}}
\newcommand{\cD}{\mathcal{D}}
\newcommand{\cT}{\mathcal{T}}
\newcommand{\cK}{\mathcal{K}}

Sei $D=(x_1,x_2,...,x_n)$ eine Datensatz mit n Einträgen, wobei jeder Eintrag $x_i \in \mathbb{R}^d$ ein Vektor ist, welcher zu Individuum $i$ gehört.
Jedes der $d$-Elemente des Vektors $x_i$ korrespondiert mit einem Feature.

$x_i$ kann beispielsweise einen Eintrag mit $d$ verschiedenen numerischen Sensorwerten repräsentieren ( beispielsweise Herzfrequenz, Puls, usw.), wobei jeder Vektor $x_i$ einen Patienten verkörpert.
Der Durchschnittswert eines Features wäre eine typische Frage an einen solchen Datensatz. Weiter sei $d(\cD,\cD^\prime) = |\{i : x_i \neq x^\prime_i\}|$ die Anzahl der Einträge, in der sich die Datenbanken $\cD$ und $\cD^\prime$ unterscheiden.

%Der von Dwork vorgeschlagene Definition definiert eine $\epsilon $

Sei $\mathcal{A}_{priv}(\cdot)$ ein Algorithmus, welcher die Werte aus $\cT$ annimmt. Weiter sei $\cS \subseteq \cT$.
Seien $\cD$ und $\cD^\prime$ Datensätze, die sich in genau einem Eintrag unterscheiden, d.h. $d(\cD,\cD^\prime) = 1$.
Der Algorithmus $\mathcal{A}_{priv}(\cdot)$ ist $\epsilon$-differential private, wenn für alle $\cS$ sowie $\cD$ und $\cD^\prime$ gilt

\begin{equation}
\label{def_diff}
\bP(\cA_{priv}(\cD) \in \cS) \leq e^\epsilon \cdot \bP(\cA_{priv}(\cD^\prime) \in \cS)
\end{equation}
\\~\\
$\cA_{priv}(\cdot)$ ist $(\epsilon,\delta)$-differential private, wenn für alle $\cS$ sowie $\cD$ und $\cD^\prime$ gilt
\begin{equation}
\bP(\cA_{priv}(\cD) \in \cS) \leq e^\epsilon \cdot \bP(\cA_{priv}(\cD^\prime) \in \cS)+\delta
\end{equation}
%Werte für $\delta$ kleiner als das Inverse jedes Polynoms bezüglich $|\cD|$

Der verwendete Faktor $e^\epsilon$ statt etwa $\epsilon$ wird sich bei späteren Beweisen der Eigenschaften als nützlich herausstellen. 

\label{DiffPostProcessing}

Ein erste wichtige Eigenschaft ist, dass die Ausgabe eines $\epsilon$-differential private Algorithmus auch dann noch $\epsilon$-differential private ist, wenn beliebige weiterführende Berechnungen auf dieser Ausgabe ausgeführt werden.

TODO

Beweis: Sei $\cA_priv: \cD \rightarrow \cT$ ein $(\epsilon, \delta)$-Differential-Private Algorithmus. Sei weiter $f: \cT \rightarrow \cT\prime$ eine beliebige randomisierte Zuordnung. Dann ist $f \cA_priv : \cD \rightarrow \cT\prime$ ebenfalls $(\epsilon, \delta)$-Differential-Private. 

TODO


\subsection{Sequentielle Komposition}
\label{SeqKomp}

\newcommand{\aone}{\cA_{priv}^{(1)}}
\newcommand{\atwo}{\cA_{priv}^{(2)}}
\newcommand{\com}{\cA_{priv}^{(1,2)}}
\newcommand{\ai}{\cA_{priv}^{(i)}}
\newcommand{\air}{\cA_{priv}^{(i,r)}}

Jede beliebige Sequenz von Berechnungen, die für sich genommen Differential Privacy garantiert, ist auch insgesamt Differential Private. Wichtig ist hier, dass dies auch zutrifft, wenn die Berechnungen nicht statistisch unabhängig voneinander sind, wie das etwa bei einem Angriff zu erwarten ist.

\begin{equation}
\begin{split}
\text{Garantiert } \ai \text{ jeweils } \epsilon_i \text{-Differential Privacy,}\\
\text{dann liefert die Sequenz der } \ai \text{ mindestens } \sum_i \epsilon_i \text{-Differential Privacy.}
\end{split}
\end{equation}

Beweis \cite{McSherryProofs}:
Um die Gültigkeit des Beweises auch bei statistisch abhängigen Berechnungen zu erhalten, darf jede Berechnung auf die Ergebnisse der vorhergehenden Berechnung zurückgreifen und kann so eine beliebige Funktion auf diesen Werten berechnen.
Für jede Ausgabefrequenz $r$ mit $r_i \in Range(\ai)$ sei $\air$ der Algorithmus $\ai$, welcher Kenntnis von $r_1,...,r_{i-1}$ hat. Die Wahrscheinlichkeit für die Ausgabefrequenz $r$ die sich aus $\air(\cD)$ ergibt, ist $\mathbb{P}(\cA_{priv}(\cD) = r) = {\displaystyle \prod_i}\mathbb{P}(\air(\cD) = r_i)$. Indem die Abhängigkeit der Berechnungen durch die erweiterte Eingabe modelliert wird, kann hier die statistische Unabhängigkeit der $\air$-Algorithmen in der obigen Gleichung genutzt werden. Seien im Folgenden $\cD$ und $\cD^\prime$ Datensätze, die sich in genau einem Eintrag unterscheiden.

Durch die Anwendung der Differential Privacy-Definition für jedes $\air$ ergibt sich

\begin{dmath*}
{\displaystyle \prod_i}\mathbb{P}(\air(\cD) = r_i)
\leq {{\displaystyle \prod_i}\mathbb{P}(\air(\cD^\prime) = r_i) \cdot {\displaystyle \prod_i \exp(\epsilon_i)}}
= {\mathbb{P}(\cA_{priv}(\cD) = r) \cdot \exp(\sum_i \epsilon_i)}
\end{dmath*}

Da $\mathbb{P}(\cA_{priv}(\cD) = r) = {\displaystyle \prod_i}\mathbb{P}(\air(\cD) = r_i)$ gilt, ergibt sich die gewünschte Definition der $\displaystyle \sum_i \epsilon_i$-Differential Privacy. $\qed$

Ein Vorteil dieser Eigenschaft ergibt sich in der Praxis dadurch, dass komplexere Algorithmen aus einfachen Differential Private-Bausteinen aufbaubar sind und sich deren $\epsilon$ leicht nach oben abschätzen lassen.

%auskommentiert
\iffalse

Des Weiteren lässt sich die Privatheit zweier Differential-Private-Berechnungen nach oben abgrenzen.
\begin{equation}
\begin{split}
\text{Seien } \aone \text{ und } \atwo \text{ differential private mit } \epsilon^{(1)} \text{ beziehungsweise } \epsilon^{(2)} \text{ ,} \\ 
\text{ dann ist } \com = (\aone,\atwo) \text{ mindestens } \epsilon^{(1)} + \epsilon^{(2)} \text{ differential private. }
\end{split}
\end{equation}
Sofern die Berechnungen statistisch unabhängig sind gilt:

$\frac{\mathbb{P}(\com(\cD)=(y_1,y_2))}{\mathbb{P}(\com(\cD^\prime)=(y_1,y_2))} = 
\frac{\mathbb{P}(\aone(\cD)=y_1)\mathbb{P}(\atwo(\cD)=y_2)}
{\mathbb{P}(\aone(\cD^\prime)=y_1)\mathbb{P}(\atwo(\cD^\prime)=y_2)} =
\left( \frac{\mathbb{P}(\aone(\cD)=y_1)}{\mathbb{P}(\aone(\cD^\prime)=y_1)} \right)
\left( \frac{\mathbb{P}(\atwo(\cD)=y_2)}{\mathbb{P}(\atwo(\cD^\prime)=y_2)} \right) \leq
\exp(\epsilon_1)\exp(\epsilon_2) = exp(\epsilon_1 + \epsilon_2)$

Analog gilt $\frac{\mathbb{P}(\com(\cD)=(y_1,y_2))}{\mathbb{P}(\com(\cD^\prime)=(y_1,y_2))} \geq \exp(-(\epsilon_1 + \epsilon_2)) \qed$

Im Allgemeinen kann jedoch nicht davon ausgegangen werden, dass die Berechnungen unabhängig sind. Idealerweise gilt diese Eigenschaft jedoch auch dann, wobei auf den Beweis hier verzichtet wird \cite[43--51]{DworkRoth2013CompProof}.

\fi

\subsection{Parallele Komposition}
\label{ParaKomp}

Im Gegensatz zu der sequenziellen Komposition, welche die Kosten additiv erhöht, lässt sich die Schranke verbessern, wenn disjunkte Untermengen der Daten in den Berechnungen verwendet werden. Wenn eine Partitionierung der Eingabedaten in disjunkte Mengen unabhängig von den Eingabedaten erfolgt und anschließend differential private Berechnungen ausschließlich auf den einzelnen Partitionen durchgeführt werden, dann hängt die gesamte Privatheit alleinig von der Berechnung mit dem höchsten privacy-Budget und nicht von der Summe aller ab.

\begin{equation}
\begin{split}
\text{Seien } \ai \epsilon\text{-differential private Algorithmen.}\\ 
\text{Seien weiter } P_i \text{ beliebige disjunkte Partitionen der Eingabedatenbank } D \text{.}\\
\text{Die Ausführungssequenz } \ai(X \cup P_i) \text{ mit } X \subseteq D \text{ ist insgesamt } \epsilon \text{-differential private.}
\end{split}
\end{equation}

Beweis \cite{McSherryProofs}:
Für $D$ und $D^\prime$ seien $D_i = D \cap P_i$ und $D^\prime_i = D^\prime \cap P_i$. Für jede Ausgabefrequenz $r$ mit $r_i \in Range(\ai)$ sei $\air$ der Algorithmus $\ai$, welcher Kenntnis von $r_1,...,r_{i-1}$ hat. Die Wahrscheinlichkeit für die Ausgabefrequenz $r$ die sich aus $\air(\cD)$ ergibt, ist $\mathbb{P}(\cA_{priv}(D) = r) = {\displaystyle \prod_i}\mathbb{P}(\air(D_i) = r_i)$. Indem die Abhängigkeit der Berechnungen durch die erweiterte Eingabe modelliert wird, kann hier die statistische Unabhängigkeit der $\air$ Algorithmen in der obigen Gleichung genutzt werden. Seien im Folgenden $\cD$ und $\cD^\prime$ Datensätze, die sich in genau einem Eintrag unterscheiden.

Durch die Anwendung der Differential Privacy-Definition für jedes $\air$ ergibt sich

\begin{dmath*}
{\displaystyle \prod_i}\mathbb{P}(\air(D_i) = r_i) \leq 
{{\displaystyle \prod_i}\mathbb{P}(\air(D^\prime_i) = r_i) \cdot {\displaystyle \prod_i \exp(\epsilon)}} \leq
{{\displaystyle \prod_i \mathbb{P}(\air(D^\prime_i) = r_i) \cdot \exp(\epsilon)}} =
{\mathbb{P}(\cA_{priv}(D^\prime) = r) \cdot \exp(\epsilon)}
\end{dmath*}

Da sich $\cD$ und $\cD^\prime$ nur in einem Eintrag unterscheiden, existiert maximal ein $i$, für welches gilt $\mathbb{P}(\air(D_i) = r_i) \neq \mathbb{P}(\air(D^\prime_i) = r_i)$, da $\ai$ deterministisch ist und die restlichen Partitionen identisch sind, d.h. $\forall j: j \neq i \rightarrow D_i = D^\prime_i$ gilt. Somit lässt sich in der letzten Ungleichung der Faktor $\displaystyle \prod_i \exp(\epsilon)$ zu $\exp(\epsilon)$ vereinfachen. 

Da $\mathbb{P}(\cA_{priv}(D^\prime) = r) = {\displaystyle \prod_i}\mathbb{P}(\air(D^\prime_i) = r_i)$ gilt, ergibt sich die gewünschte Definition der $\epsilon$-Differential Privacy. $\qed$

%Durch Wiederzusammensetzung ergibt sich die Definition der $\epsilon$-differential privacy.

\subsection{Eingabe-Perturbation}
In den folgenden Abschnitten sollen grundlegende generische Methoden vorgestellt werden, welche die Definition der Differential Privacy erfüllen.

Am Anfang steht die Methode der Eingabe-Perturbation, deren Kerngedanke die Verrauschung der Eingabedaten ist. Diese Methode wird etwa in Dunkelfeldstudien angewendet, auch schon bevor die Definition der Differential Privacy existierte. Beispielhaft sei eine der Fragen: Haben Sie letzte Nacht X getan? 
Die Teilnehmenden werfen nun zuerst eine Münze. Zeigt die Münze Kopf, antworten sie wahrheitsgemäß. Andernfalls wird die Münze erneut geworfen und bei Kopf mit Ja geantwortet und mit Nein bei Zahl. 

Es gilt $\frac{\mathbb{P}(\text{Sage "`Ja"'}| \text{Wahrheit = Ja})}{\mathbb{P}(\text{Sage "`Ja"'}| \text{Wahrheit = Nein})} = \frac{3/4}{1/4} = 3 = \frac{3/4}{1/4} = \frac{\mathbb{P}(\text{Sage "`Nein"'}| \text{Wahrheit = Nein})}{\mathbb{P}(\text{Sage "`Nein"'}| \text{Wahrheit = Ja})}$. 
Ein Algorithmus $\cA_{priv}$, der die Antwort des Teilnehmenden zurückgibt, das heißt es gilt $\cT = \{$Ja,Nein$\}$, ist nun $\log(3) \approx 1.099$-Differential Private, wie die obige Gleichung für die nichttrivialen Fälle $\cS = \{$Ja$\}$ und $\cS = \{$Nein$\}$ zeigt. 

\subsection{Ausgabe-Perturbation (Laplace Mechanism)}
\label{LaPlace}
Im Gegensatz zur Eingabe-Perturbation wird nun die Ausgabe einer Funktion verrauscht. Die Stärke des Rauschens hängt von der verwendeten Funktion ab. Hierzu wird die Sensitivität einer Funktion $S(f) = \smash{\displaystyle\max_{\cD,\cD^\prime:d(\cD,\cD^\prime)=1}}||f(\cD) - f(\cD^\prime)||_1$ mit $f: \cD \rightarrow \mathcal{R}^d$ definiert. Für die Mittelwertfunktion $f(\cD) = 1/n \sum_{i=1}^n x_i$ gilt etwa $S(f) = 2/n$, sofern $||x_i||_1 = 1$ mit $||\cdot||$ euklidischer Norm.

Hierbei wird deutlich, dass der Wertebereich der Features ebenfalls Einfluss auf die Stärke des Rauschens ausübt. Im Beispiel der Mittelwertfunktion würde ein unbeschränkter Wertebereich dazu führen, dass es keinen sinnvollen Differential-Private-Algorithmus gibt, der ein beliebiges $\epsilon$ garantiert, da das hinzugefügte Rauschen ebenfalls unbeschränkt sein müsste.

Intuitiv ist $S(f)$ die hinzuzufügende Unsicherheit zu der Ausgabe von $f$, wobei eine kleinere Sensitivität weniger Rauschen benötigt und eine bessere Privacy (kleines $\epsilon$) mehr Rauschen erfordert.

Für das Erzeugen des Rauschens wird die Laplace-WS-Dichte $Lap_{b,\mu}(z) = \frac{1}{2b} exp(-\frac{|\mu - z|}{b})$ mit Skalierungsparameter $b$ und Lageparameter $\mu$ verwendet (siehe Abb. \ref{fig:laplace}). Sei der besseren Lesbarkeit halber $Lap_{b}(z) = Lap_{b,0}(z)$.
\begin{equation}
\begin{split}
\text{ Dann ist } \hat{f} (x) = f(x) + Y \text{ mit } Y \sim Lap_{S(f)/\epsilon} \text{ eine } \epsilon \text{-Differential Private} \\
\text{Approximation, welche auch als Laplace Mechanism bezeichnet wird.}
\end{split}
\end{equation}


Beweis: Sei $S(f) = \smash{\displaystyle\max_{\cD \sim \cD^\prime}}||f(\cD) - f(\cD^\prime)||_1$ und seien $\cD$ und $\cD^\prime$ Datensätze, die sich in einem Eintrag unterscheiden. Weiter seien $\rho_\cD$ WS-Dichte von $f(\cD)$ und $\rho_{\cD^\prime}$ WS-Dichte von $f(\cD^\prime)$ und $Z \in \mathbb{R}^d$ beliebig, dann gilt

$\frac{\rho_\cD(Z)}{\rho_{\cD^\prime}(Z)} =$
$\displaystyle \prod_{i=1}^d \left(\frac{\exp\left(-\frac{\epsilon|f(\cD)_i-z_i|}{S(f)}\right)}
{\exp\left(-\frac{\epsilon|f(\cD^\prime)_i-z_i|}{S(f)}\right)}\right) =
\displaystyle \prod_{i=1}^d \exp\left(\frac{\epsilon(|f(\cD^\prime)_i-z_i|-|f(\cD)_i-z_i|)}{S(f)}\right) \leq$\\
$\displaystyle \prod_{i=1}^d \exp\left(\frac{\epsilon|f(\cD)_i - f(\cD^\prime)_i|}{S(f)}\right)
= \exp(\frac{\epsilon||f(\cD)_i - f(\cD^\prime)_i||_1}{S(f)}) \leq \exp(\epsilon)$

Analog folgt, dass $\frac{\rho_\cD(z)}{\rho_{\cD^\prime}(z)} \geq \exp(-\epsilon)$ gilt. $\qed$

\begin{figure}[htp]
\centering
\includegraphics[width=10cm]{pictures/Laplace.png}
\caption{Laplace-WS-Dichte Funktion mit Werten für den Skalierungsparameter $b$ und Lageparameter $\mu$ \cite{LaplacePic}}
\label{fig:laplace}
\end{figure}

\subsection{Exponential Mechanism}
\label{ExpMech}
Betrachten wir das folgende Problem: Jemand möchte Äpfel verkaufen und hat 4 potentielle Kaufinteressenten. A,B,C sind bereit, 1€ zu zahlen, D jedoch ist bereit, 3,01€ zu zahlen. Welches ist nun der optimale Preis, vorausgesetzt es sind ausreichend Äpfel für jeden Kaufinteressenten vorhanden?

Wenn diese Frage mit dem eben beschriebenen Laplace Mechanism beantwortet wird, kann das hinzugefügte Rauschen des Ergebnis unbrauchbar werden lassen. So würde etwa das Ergebnis 3,02€ zu 0€ Gewinn führen, aber das Ergebnis 3,01€ zum optimalen Gewinn von 3,01€.

Um diesem sprunghaften Wert des Resultats zu begegnen, wird die Utility-Funktion $u: \cD \times \mathcal{K} \rightarrow \mathbb{R}$ mit beliebiger Menge $\mathcal{K}$ definiert. Ziel ist nun, für fixe Datensätze $\cD$ ein $k \in \mathcal{K}$ zu finden, welches die Funktion $u$ maximiert.
Zusätzlich wird hierfür noch die Sensitivität $S(u) = \max_{k \in \mathcal{K},\cD \sim \cD^\prime}|u(\cD,k)-u(\cD^\prime,k)|$ definiert.

\begin{equation}
\label{eq:ExpMech}
\begin{split}
M(\cD,u,\cK) \text{ wählt zufälligen Wert für } k \text{ mit Verteilung } p(k) = \exp(\frac{\epsilon}{2S(u)}u(\cD,k)) \\
\text{ und ist } \epsilon \text{-Differential-Private.}
\end{split}
\end{equation}

Beweis:

Sei  $k \in \cK$ bel., dann
$\frac{\mathbb{P}(M(\cD,u,\cK)=k)}{\mathbb{P}(M(\cD^\prime,u,\cK)=k)} =
\frac{\frac{\exp\left(\frac{\epsilon u(\cD,k)}{2S(u)}\right)}{\sum_{k^\prime \in \cK} \exp\left(\frac{\epsilon u(\cD,k^\prime)}{2S(u)}\right)}}
{\frac{\exp\left(\frac{\epsilon u(\cD^\prime,k)}{2S(u)}\right)}{\sum_{k^\prime \in \cK} \exp\left(\frac{\epsilon u(\cD^\prime,k^\prime)}{2S(u)}\right)}} =
\frac{\exp \left(\frac{\epsilon u(\cD,k)}{2S(u)} \right)}{\exp\left(\frac{\epsilon u(\cD^\prime,k)}{2S(u)} \right)} \cdot 
\frac{\sum_{k^\prime \in \cK} \exp\left(\frac{\epsilon u(\cD^\prime,k^\prime)}{2S(u)}\right)}{\sum_{k^\prime \in \cK} \exp\left(\frac{\epsilon u(\cD,k^\prime)}{2S(u)}\right)} = 
\exp \left( \frac{\epsilon(u(\cD,k)-u(\cD^\prime,k))}{2S(u)} \right) \cdot 
\frac{\sum_{k^\prime \in \cK} \exp\left(\frac{\epsilon u(\cD^\prime,k^\prime)}{2S(u)}\right)}{\sum_{k^\prime \in \cK} \exp\left(\frac{\epsilon u(\cD,k^\prime)}{2S(u)}\right)} \leq
\exp\left( \frac{\epsilon}{2} \right) \cdot \exp\left( \frac{\epsilon}{2} \right) \cdot
\frac{\sum_{k^\prime \in \cK} \exp\left(\frac{\epsilon u(\cD^\prime,k^\prime)}{2S(u)}\right)}{\sum_{k^\prime \in \cK} \exp\left(\frac{\epsilon u(\cD,k^\prime)}{2S(u)}\right)} = \exp(\epsilon)$

Analog lässt sich zeigen, dass $\frac{\mathbb{P}(M(\cD^\prime,u,\cK)=k)}{\mathbb{P}(M(\cD,u,\cK)=k)} \geq \exp(-\epsilon)$ gilt. $\qed$

\subsection{Smoothed Sensitivity}
\label{SmoothSens}
%$\smash{\displaystyle\max_{}}$

Die Sensitivität einer Funktion beziehungsweise zur Abgrenzung im Folgenden globale Sensitivität genannt, ist wie vorher schon einmal erwähnt $S(f) = \smash{\displaystyle\max_{\cD,\cD^\prime:d(\cD,\cD^\prime)=1}}||f(\cD) - f(\cD^\prime)||_1$ mit $f: \cD \rightarrow \mathcal{R}^d$. Die globale Sensitivität hängt vom Private-Parameter $\epsilon$ und der Funktion $f$ ab, aber nicht von der Datenbankinstanz $\cD$. Für viele Funktionen, wie beispielsweise dem Median, führt dieser datenbankinstanzunabhängige Ansatz zu höherem Rauschen.

Im Gegensatz dazu sei die lokale Sensitivität $LS_f(\cD) = \smash{\displaystyle\max_{\cD^\prime:d(\cD,\cD\prime)=1}} ||f(\cD)-f(\cD\prime)||_1$ \cite{SmoothedSens}.
Diese hängt stattdessen von der konkreten Datenbankinstanz $\cD$ ab, und somit gilt $GS_f = \smash{\displaystyle\max_{\cD}} LS_f(\cD)$. Bei der Verwendung von $LS$ statt $S$ für den Median würde das Rauschen bei den meisten Datenbankinstanzen deutlich reduziert. Jedoch würde dieser einfache Austausch nicht die ursprüngliche Definition \ref{def_diff} der Differential-Privacy erfüllen.

TODO

\section{Entscheidungsbäume}
\subsection{Motivation}
Entscheidungsbäume sind ein Verfahren zur automatischen Klassifizierung von Daten. Das Lernen der Entscheidungsbäume wird mithilfe von gelabelten Datensätzen durchgeführt. Ein Beispiel ist die Regenvorhersage, welche auf verschiedenen Wetterparametern (z. B. Temperatur, Luftdruck, usw.) basiert. Die Wetteraufzeichnungen der Vergangenheit stellen hier eine Reihe von Beispieldatensätzen zur Verfügung. Der aus diesen Daten abgeleitete Entscheidungsbaum kann nun genutzt werden, um aus den aktuell bekannten Wetterparametern eine Regenvorhersage zu gewinnen.

\subsection{Definition}

\begin{figure}[htp]
\centering
\begin{tikzpicture}
  [
    grow                    = right,
    sibling distance        = 6em,
    level distance          = 15em,
    edge from parent/.style = {draw, -latex},
    every node/.style       = {font=\footnotesize},
    sloped
  ]
  \node [root] {Druckgebiet}
    child { node [env] {sonnig}
      edge from parent node [below] {Hochdruckgebiet} }
    child { node [root] {Luffeuchtigkeit}
      child { node [env] {sonnig}
        edge from parent node [below] {Niedrig} }
      child { node [env] {regnerisch}
              edge from parent node [above] {Hoch} }
              edge from parent node [above] {Tiefdruckgebiet} };
\end{tikzpicture}
\caption{Beispiel für einen Entscheidungsbaum Wettervorhersage}
\label{fig:decisionTree}
\end{figure}

Ein Entscheidungsbaum beginnt mit einem Wurzelknoten und enthält eine beliebige Anzahl innerer Knoten, die in mehreren Blättern münden. Jeder Knoten veranschaulicht eine logische Regel in Bezug auf ein Merkmal (im Folgenden auch Feature genannt) und jedes Blatt ist ein mögliches Label für das Entscheidungsproblem. In Bezug auf das Beispiel der Regenvorhersage wäre ein innerer Konten etwa mit dem Merkmal Luftfeuchtigkeit versehen und ein Blattknoten hätte dann das Label "regnerisch" bzw. "sonnig" (siehe auch Abbildung \ref{fig:decisionTree}).
Um nun einen Datensatz zu klassifizieren, wird beginnend vom Wurzelknoten im Baum abgestiegen und bei den inneren Knoten jeweils ein Merkmal im Datensatz abgefragt, welches den eingeschlagenen Pfad bestimmt. Im Allgemeinen ist ein Baum spezifisch auf ein Problem zugeschnitten und kann somit nur eine Frage beantworten.

\subsection{ID3-Algorithmus}
\label{ID3}
ID3 ist ein 1986 von J. Ross Qunlan vorgeschlagener Algorithmus \cite{RossQuinlanID3} und einer der bekanntesten Vertreter für das Lernen von Entscheidungsbäumen. Der ID3-Algorithmus wird durch den Pseudo-Code in Algorithmus \ref{alg:ID3} beschrieben, wobei das Finden des informativsten Merkmals (auch Information Gain genannt) im Folgenden näher erläutert wird. 

Sei $T$ der Trainingsdatensatz und $a \in A$ ein Attribut aus der Menge aller verfügbaren Attribute. Weiter sei $V(a)$ die Menge der möglichen Werte des Attributs $a$ und $T^a_v \subseteq T$ die Untermenge, für die das Attribut $a$ den Wert $v$ hat. Als Informationsgewinn wird nun die Differenz der Entropie von $T$ und den gewichteten $T^a_v$ bezeichnet. Genauer gilt:
\begin{equation}
\label{eq:Informationsgewinn}
G(T,a) = Entropie(T) - \sum_{v \in V(a)} \frac{|T^a_v|}{|T|}Entropie(T^a_v)
\end{equation}
Die Entropie eines beliebigen Datensatzes $D$ mit $C$ als Menge der Klassifikationslabel berechnet sich wie folgt: 
\begin{equation}
\label{eq:Entropie}
Entropie(D) = - \sum_{c \in C} \frac{|D^c|}{|D|} \log_2 \frac{|D^c|}{|D|}
\end{equation}
$G(T,a)$ wird für alle $a \in A$ berechnet und das $a$ mit dem maximalen Wert als informativstes Attribut ausgewählt. Das Vorgehen führt zu einem breiten Baum, da es Attribute mit vielen Wahlmöglichkeiten bevorzugt. Ein Extremfall stellt hier eine eindeutige ID als Attribut dar, wobei für jede im Datensatz vorhandene ID eine eigene Verzweigung im Baum entsteht. Wenn dieses Verhalten unerwünscht ist, kann etwa die Anzahl der Wahlmöglichkeiten normalisiert werden oder bestimmte Attribute von vornherein ausgeschlossen werden. 

\begin{algorithm}[h]
\DontPrintSemicolon
\caption{Psuedo-Code des ID3-Algorithmus}
\label{alg:ID3}
\eIf{Alle Elemente aus dem Datensatz $T$ gehören einer Klasse an}{
Füge ein Blatt mit dieser Klasse als Label hinzu\;}{
    Wähle das Merkmal informativste Merkmal $x_i$ aus\;
    \ForEach{Wert $w_j$ in Merkmal $x_i$}{
        Erzeuge Teilmenge der Daten $T_j \subseteq T$ welche nur Einträge mit $x_i = w_j$ enthält\;
        Erzeuge Teilbaum rekursiv mit $T_j$ als Datensatz\;
        }
    Erzeuge einen inneren Konten $x_i$ der alle in der \textbf{ForEach}-Schleife rekursiv erzeugten Teilbäume als Kinder erhält
}
\end{algorithm}

\subsection{Wälder statt Bäume}
\label{RandForest}
Wenn mehrere Entscheidungsbäume gleichzeitig für die Klassifikation verwendet werden, spricht man von einem Entscheidungswald (auch Forest genannt). Der Algorithmus \ref{alg:randomForest} zeigt exemplarisch, wie sich unterschiedliche Bäume für einen Entscheidungswald erzeugen lassen. Ein gesamtheitliches Klassifikationsergebnis kann etwa mittels Mehrheitsentscheid über alle Klassifikationsergebnisse der einzelnen Bäume gewonnen werden. Die Anzahl der verwendeten Bäume wird durch Algorithmus selbst festgelegt. Wenn die Attribute wie im Beispielalgorithmus zufällig ausgewählt werden, dann wird auch von einem Random Forest gesprochen.

\begin{algorithm}[h]
\DontPrintSemicolon
\caption{Psuedo-Code Algorithmus für zufälligen Baum eines Entscheidungswaldes}
\label{alg:randomForest}
\eIf{Alle Elemente aus dem Datensatz $T$ gehören einer Klasse an}{
Füge ein Blatt mit dieser Klasse als Label hinzu\;}{
    Wähle zufällig ein Merkmal $a \in A$ aus\;
    \ForEach{Wert $v$ in Merkmal $a$}{
        Erzeuge Teilmenge der Daten $T^a_v \subseteq T$ welche nur Einträge mit $a = v$ enthält\;
        Erzeuge Teilbaum rekursiv mit $T^a_v$ als Datensatz\;
        }
    Erzeuge einen inneren Knoten $x_i$ der alle in der \textbf{ForEach}-Schleife rekursiv erzeugten Teilbäume als Kinder erhält
}
\end{algorithm}

\section{Differential Privacy Entscheidungsbaumalgorithmen}
Im Folgenden sollen die in dieser Arbeit betrachteten Entscheidungsbaumalgorithmen und deren verschiedene Ansätze vorgestellt werden. Ein Augenmerk soll drauf liegen, wie diese Algorithmen die Eigenschaft der Differential Privacy garantieren.

\subsection{Blum et al. generisches Entscheidungsbaumverfahren}
\label{blumEtAl}
Dieser Algorithmus ist einer der Proof-Of-Concept Entscheidungsbaumverfahren, welche Differential Privacy garantieren \cite{Blum2005PracticalPT}. Als Basis dient der ID3-Algorithmus (siehe \ref{ID3}), wobei die Berechnung des maximalen Informationsgewinns Differential Private durchgeführt wird. Dazu wird die Funktion des Informationsgewinns $G(T,a)$ für jedes Attribut $a \in A$ in jedem Knoten $i$ in zwei Anfragen aufgeteilt.
\begin{equation}
\text{Anfragetyp 1:} \: \forall v \in V(a), \forall c \in C : |T_{a,i}^{v,c}| + Lap_{1/\epsilon_q}
\end{equation}
\begin{equation}
\text{Anfragetyp 2:} \: \forall a \in A : |T_{a,i}^v| + Lap_{1/\epsilon_q}
\end{equation}
Um die Differential Private Eigenschaften zu erfüllen, wird der in Abschnitt \ref{LaPlace} vorgestellte Laplace-Mechanismus verwendet.
Mit diesen beiden Anfragen können alle benötigten Werte zur Berechnung des Informationsgewinns $G(T,a)$ bestimmt werden (siehe \ref{eq:Informationsgewinn}).

Dieser Ansatz ist jedoch sehr kostenintensiv bezüglich des Privacy-Budgets $\epsilon_{ges}$, da jede Anfrage nur einen Bruchteil dieses Gesamt-Budgets verwenden darf, um die $\epsilon_{ges}$-Differential Privacy des Algorithmus insgesamt aufrechtzuerhalten.
Anfragen der Typen 1 und 2 arbeiten auf Grundlage der gleichen Daten, weshalb sie sich das Privacy-Budget jeweils teilen müssen. Zusätzlich müssen Anfragen der beiden Typen für jedes Attribut $a \in A$ und dies in jedem Tiefenlevel des Baumes ausgewertet werden.
Genauer erhält jede Anfrage das Budget $\epsilon_q = \frac{\epsilon_{ges}}{2|A|d}$ mit $|A|$ gleich Anzahl aller Attribute und $d$ für die Tiefe des Baumes.

Die Anzahl aller Anfragen des Typs 1 ist im Allgemeinen deutlich größer als $|A|d$, jedoch verwendet jede Anfrage des Typs 1 für ein fixes Attribut $a \in A$ jeweils eine disjunkte Teilmenge von $T$, da ein Dateneintrag nur genau einem Baumknoten (Attributwert) zugehörig sein kann. Aufgrund der parallelen Komposition (siehe \ref{ParaKomp}) kann deshalb jede Anfrage des Typs 1 das volle Budget $\epsilon_q$ verwenden.

Dieser Algorithmus garantiert also insgesamt eine $\epsilon_{ges}$-Differential Privacy, da zum einen jede Anfrage, wie oben erwähnt, durch die Verwendung des Laplace-Mechanismus $\epsilon_q$-Differential Private ist und jeder Dateneintrag der Datenbank $T$, wie eben beschrieben, in maximal $2|A|d$ Anfragen verwendet wird.
 
\subsection{Fletscher und Islam Random Forest mit Smooth Sensitivity}
\label{fletscherIslamRandomForest}

Im Jahr 2016 stellten die beiden Forscher Sam Fletcher und Zahidul Islam einen Random Forest Algorithmus vor, welcher sich der Technik der Smooth Sensitivity (siehe \ref{SmoothSens}) bedient \cite{Fletcher2017DifferentiallyPR}. Wie im Abschnitt \ref{RandForest} beschrieben, werden die Attribute eines Baumes im Random Forest zufällig ausgewählt, womit keinerlei Privacy-Budget für das Erzeugen der inneren Knoten geopfert wird und das gesamte Budget für die Berechnung der Blattknoten zur Verfügung steht.

Um das Label eines jeden Blattknoten zu ermitteln, wird im Allgemeinen folgende Zählanfrage verwendet:
\begin{equation}
\label{alg:zaehlanfrage}
\forall c \in C : T^c + Lap_{1/\epsilon}
\end{equation}
Vereinfacht wird für jeden Blattknoten ein Histogramm erstellt, wobei die möglichen Klassenlabel $c \in C$ auf der x-Achse und deren jeweilige Häufigkeit in den Dateneinträgen des Knoten auf der y-Achse angesiedelt sind.

Für einen Baum beziehen sich die Zählanfragen dieser Art auf eine disjunkte Teilmenge des Trainingsdatensatzes $T$ (d.h. jeder Dateneintrag ist nur genau in einem Knoten vorhanden), womit jeder Anfrage das Budget $\epsilon_q = \frac{\epsilon_{Leaf}}{\tau}$ mit $\tau$ gleich Anzahl der Bäume zur Verfügung steht (siehe parallele Komposition \ref{ParaKomp}).

Fletscher und Islam nutzen stattdessen den Ansatz der Smooth Sensitivity, um die Label der Blattknoten zu berechnen. Bei der oben vorgestellten Zählanfrage wäre der Smooth Sensitivity-Ansatz allerdings wenig zielführend, da sich der Funktionswert jederzeit unabhängig von der Datenbank um 1 ändern kann, sobald ein Dateneintrag verändert wird. Es können also bei dieser Zählanfrage keine spezifischen Eigenschaften bestimmter Datenbanken ausgenutzt werden. Deshalb verwenden die Autoren die Technik des Exponential Mechanism (siehe \ref{ExpMech}), um die Label der Blattknoten zu bestimmen.

Um ein Label mittels des Exponential Mechanism zu berechnen, schlagen die Autoren folgende Scoring-Funktion vor:
\begin{equation}
u(c,x_i) =
\begin{cases} 
\begin{array}{ll}
1 & c = \argmax_{c \in C} |T_i^c|\\
0 & \text{sonst}
\end{array}
\end{cases}
\end{equation}

Hierbei ist $|T_i^c|$  die Anzahl der Vorkommen von Label $c \in C$ im Knoten $i$. 
Somit ist der Wert für ein Label 1, sofern es das am häufigst vorkommende Label ist und andernfalls 0. 

Da bei diesem Ansatz einzig und allein die Label der Blattknoten bestimmt werden, können im Gegensatz zu den Zählanfragen keine weitergehenden Informationen über die Blattknoten abgeleitet werden wie etwa die Genauigkeit der Labelzuweisung.
Dies kann allerdings auch von Vorteil sein, da die Zählanfrage (\ref{alg:zaehlanfrage}) Zusatzinformationen abfragt, die für die eigentliche Klassifikation nicht relevant sind, aber mit dem gleichen Privacy Budget auskommen muss.

Die globale Sensitivität dieser Funktion ist 1, da eine Veränderung einer Dateneintrages den Funktionswert von 0 auf 1 und umgekehrt ändern kann.
Die Autoren können zeigen, dass die Smooth Sensitivity in der Regel deutlich kleiner ist:
\begin{equation}
S^* (u, x_i) = e^{-j\epsilon}
\end{equation}
Dabei ist $j$ die Differenz zwischen dem häufigsten $c_1$ und zweithäufigsten Label $c_2$ im Baumknoten $i$, genauer $T_i^{c_1} - T_i^{c_2}$.

Der Übersicht halber wird der Pseudo-Code in drei Funktionen zerlegt, wobei die erste die Erzeugung des gesamten Entscheidungswaldes beschreibt, die zweite näher auf die Generierung eines einzelnen Baumes eingeht und die letzte beschreibt, wie mithilfe der Smooth Sensitivity die Label der Blätter bestimmt werden.

\SetKwProg{Fn}{Function}{}{}

\begin{algorithm}[h]
\DontPrintSemicolon
\caption{Psuedo-Code Fletcher Islam 2016 Funktion für Entscheidungswald}
\label{alg:ForestFletcherIslam}

\Fn{$BuildForest(\epsilon, T, numberOfTrees, features, classLabels, maxTreeDepth)$}{
$forest \leftarrow \{\}$\;
    \For{$i = 1,...,numberOfTrees$}{
    $BuildTree(newRootNode, features, maxTreeDepth, 0)$\;
    $forest \leftarrow forest \: \cup newRootNode$
    }
$forest \leftarrow GetMajorityLabels(\epsilon, T, classLabels, forest)$\;
\Return $forest$
}

\Fn{$BuildTree(treeNode, features, maxDepth, currentDepth)$}{
%$tree \leftarrow \{\}$\;
    \If{$currentDepth < maxDepth$}{
    Wähle zufällig Feature $a \in features$ nach dem in $treeNode$ verzweigt wird\;
    $features \leftarrow features - a$\;
        \ForEach{Wert $v$ in Feature $a$}{
            Füge $treeNode$ ein Kind $childNode$ mit Verzweigungswert $v$ hinzu\;
            $BuildTree(childNode, maxDepth, currentDepth + 1, features)$
        }
    }
}

\Fn{$GetMajorityLabel(forest, \epsilon, T, classLabels, numberOfTrees)$}{
    \ForEach{$t=1,..,numberOfTrees$}{
    Sei $T_t \subset T$ eine disjunkte Untermenge mit $T = T_1 \cup ... \cup T_t$\;
        \ForEach{Blattknoten $L$ im Baum $forest_t$}{
            Sei $T_t \cap L$ die Menge aller Dateneinträge deren Pfad von der Wurzel zum Blatt $L$ führt\;
            Nutze Exponential Mechanism mit $T_t \cap L$ und $\epsilon$, die Scoring-Funktion $u$ und Smooth Sensitivity um Label $c \in C$ für $L$ zu berechnen
        }
    }
\Return $forest$
}

\end{algorithm}


\subsection{Mohammed et al. Entscheidungsbaumverfahren mit Taxonomierung}
\label{mohammedEtAl}

Die Forscher Mohammed et al. stellten 2015 einen weiteren Entscheidungsbaumalgorithmus vor, welcher als Besonderheit eine Taxonomierung von Attributen vornimmt \cite{SecureAndPrivateManagementHealthcare}. Als Taxonomierung wird hier die hierarchische Klassifikation von Attributen verstanden (siehe Abbildung \ref{tix:taxonomy}).
Im Folgenden soll die Funktionsweise des Algorithmus dargestellt werden (siehe auch Pseudocode \ref{alg:Mohammed}).

\begin{figure}[h]
\centering
\begin{forest}
  [beliebiges Fahrzeug
    [>2 Räder [Auto] [Bus]] [$\leq$ 2 Räder [Fahrrad] [Motorrad]]
    ]
\end{forest}
\label{tix:taxonomy}
\caption{Beispiel für die Taxonomierung des Attributs Fahrzeug}
\end{figure}

Zuerst werden alle Attribute weit möglichst generalisiert, d.h. sie erhalten den Wert der Wurzel des jeweiligen Taxonomierungsbaumes, womit eine Aufteilung der Dateneinträge in mehrere Äquivalenzgruppen stattfindet. Eine Äquivalenzgruppe enthält alle Dateneinträge, deren Attributwerte bezüglich der aktuellen Position im Taxonomiebaum gleich sind. So ist beispielsweise Dateneintrag 1 mit Wert \textit{Auto} und Dateneintrag 2 mit Wert \textit{Fahrrad} bezüglich des Attributs \textit{Fahrzeug} am Anfang in der gleichen Äquivalenzgruppe, da \textit{beliebiges Fahrzeug} sowohl \textit{Auto} als auch \textit{Fahrrad} generalisiert. Am Anfang existieren immer mindestens 2, genauer $|C|$, Äquivalenzgruppen, da für jedes Klassenlabel eine eigene Äquivalenzgruppe entsteht.

Am Ende werden die Dateneinträge in jeder Äquivalenzgruppe differential-private gezählt. Der Kerngedanke ist nun, die Äquivalenzgruppen durch Spezialisierung weiter aufzuteilen. Eine Spezialisierung beschreibt das Ersetzen eines allgemeinen Attributwertes durch einen Speziellen, wobei dies mit einem Abstieg im jeweiligen Taxonomiebaum des Attributs gleichzusetzen ist (Beispiel: spezialisiere den Elternknoten Fahrzeug durch den Kindknoten Auto). Im Pseudocode wird mit $Cut_a$ eines Attributs $a$ die aktuelle Ebene, genauer die darin enthaltenen Knotenbezeichnungen, im Taxonomiebaum definiert (beispielsweise $Cut_{Fahrzeug} = \{> 2 \text{ \textit{Räder}}, \leq 2 \text{ \textit{Räder}})$. Somit verdoppelt sich die Anzahl der Äquivalenzgruppen mit jeder Spezialisierung, sofern die Taxonomiebäume binär sind.

In der Abbildung \ref{tix:mohammedexample} ist der iterative Vorgang der Spezialisierung veranschaulicht. In der ersten Zeile sind alle Attribute maximal generalisiert, d.h. $Cut_a$ hat den Wert der Wurzel des jeweiligen Taxonomiebaumes, und somit ist $\cup Cut_a = \{9-70, beliebiges Fahrzeug\}$. Jede Iteration wählt probabilistisch mithilfe des Exponential Mechanism (siehe \ref{ExpMech}) einen Kandidaten $v \in \cup Cut_a$ für die Spezialisierung aus. Hierfür wird jedem Kandidaten mittels der Funktion $u$ ein Score zugewiesen, wobei $u$ eine beliebige Heuristik berechnet, wie etwa den Information Gain (siehe \ref{ID3}). Im Beispiel wird etwa im ersten Schritt nach dem Attribut \textit{Fahrzeug} spezialisiert, woraufhin die beiden Partitionen mit \textit{>2 Räder} und \textit{2 Räder} entstehen.

Nach der Spezialisierung wird als letzter Schritt eine Iteration $\cup Cut_a$ aktualisiert, wobei im Beispiel nach der ersten Iteration $\cup Cut_a = \{9-70, > 2 Räder, \leq 2 Räder\}$ gilt. Wenn $Cut_a$ ausschließlich Blätter der jeweiligen Taxonomiebäume enthält. ist ein triviales Terminationskriterium erreicht. Um jedoch das Privacy-Budget für die Auszählung einer Äquivalenzgruppe exakt zu berechnen, muss die Anzahl der Spezialisierungen dem Algorithmus von Anfang an bekannt sein.

Zum Schluss wird mittels Laplace-Mechanism die verrauschte Größe der Äquivalenzgruppen ausgegeben.

\begin{algorithm}[h]
\DontPrintSemicolon
\caption{Psuedo-Code für Mohammed et al. Klassifikationsalgorithmus}
\label{alg:Mohammed}

\Fn{$DiffGen(\epsilon, T, numberOfSpecializations)$}{
Initialisiere jedes Attributwert jedes Dateneintrages in $T$ mit dem Wurzelwert \;
Initialisiere $Cut_a$ mit dem jeweiligen Wurzelwert\;
$\epsilon^\prime \leftarrow  \frac{\epsilon}{2(|A|+2 \cdot numberOfSpecializations)}$\;

%Nur für numerische Werte
%Bestimme den Verzweigungswert für jedes $v_n \in \cup Cut_i$ mit Wahrscheinlichkeit $\propto \exp(\frac{\epsilon^\prime}{2\delta u}u(T,v_n)$ \;

Berechne den Score $\forall v \in \cup Cut_i$ \;
\For{i = 1,...,numberOfSpecializations}{
    Wähle $v \in \cup Cut_i$ mittels Exponential Mechanism also Wahrscheinlichkeit $\propto \exp(\frac{\epsilon^\prime}{2S(u)}u(T,v))$ \;
    Spezialisiere T mit den Kindknoten von $v$ und aktualisiere $\cup Cut_i$ \;
    
    %Nur für numerische Werte
    %Bestimme den Verzweigungswert für jedes neue $v_n \in \cup Cut_i$ mittels Exponential Mechanism also Wahrscheinlichkeit $\propto \exp(\frac{\epsilon^\prime}{2S(u)}u(T,v_n)$ \;
    
    Aktualisiere den Score für $v \in \cup Cut_i$\;
}
\Return Größe jeder Äquivalenzgruppe mit Wert ($C + Lap_{2/\epsilon}$)
}

\end{algorithm}

\newcommand\tablegen[3]{
\begin{tabular}[t]{*{4}{|c}|}
\hline
Alter & Fahrzeug & Anzahl \\
\hline
#1 & #2 & #3 \\
\hline
\end{tabular}
}

\begin{figure}[h]
{\footnotesize
\begin{forest}
for tree={parent anchor=south, child anchor=north,l=0.5cm,edge={->}},
for descendants={text width=4.3cm,align=c}
[\tablegen{9-70}{beliebig}{10}
  [\tablegen{9-70}{>2 Räder}{6}
      [\tablegen{9-30}{>2 Räder}{3}]
      [\tablegen{31-70}{>2 Räder}{3}]
  ]
  [\tablegen{9-70}{2 Räder}{4}
      [\tablegen{9-30}{2 Räder}{4}]
  ]
]
\end{forest}
}
\label{tix:mohammedexample}
\caption{Ein Beispiel für die Spezialisierung eines Datensatzes. 1. Spezialisierung Attribut Fahrzeug \{beliebig\} $\rightarrow$ \{>2 Räder, 2 Räder\}, 2. Spezialisierung Attribut Alter \{9-70\} $\rightarrow$ \{9-30, 31-70\}}
\end{figure}

Im Folgenden soll gezeigt werden, dass der Algorithmus $\epsilon$-differential privacy garantiert. Hierfür werden die drei wesentlichen Schritte des Algorithmus analysiert: \\
1. Auswahl eines Kandidaten für die Spezialisierung mittels des Exponential Mechanism \\
2. Bestimmen des Verzweigungswerte\\
3. Bestimmung der verrauschten Größen in den Äquivalenzgruppen mittels des Laplace Mechanism \\

Zu 1: Der Kandidat $v \in \cup Cut_i$ wird gemäß der Wahrscheinlichkeit $\propto \exp(\frac{\epsilon^\prime}{2S(u)}u(T,v))$ ausgewählt und ist somit direkt von der Sensitivität der Scoring-Funktion $u$ abhängig. Dies entspricht exakt dem Satz \ref{eq:ExpMech}, und somit ist die Auswahl eines Kandidaten $\epsilon^\prime$-Differential-Private.

Beispielhaft sei für die Berechnung der Sensitivität der Information-Gain als Scoring-Funktion $u$ gewählt. Betrachtet werden also die beiden Komponenten von $G(T,a)$ (siehe \ref{eq:Informationsgewinn}). Der Wert der ersten Komponente $Entropie(T)$ liegt zwischen $0$ und $log_2(|C|)$, da die Entropie bei Gleichverteilung maximal ist, aber maximal $|C|$ Klassen im Datensatz existieren. 
Analog lässt sich argumentieren, dass $\sum_{v \in V(a)} \frac{|T^a_v|}{|T|}Entropie(T^a_v)$ ebenfalls nur Werte zwischen $0$ und $log_2(|C|)$ annehmen kann.
Deswegen beträgt die Sensitivität des Information Gain $log_2|C|$.

Zu 2: Sobald ein Kandidatattribut ausgewählt wurde, werden die Dateneinträge partitioniert. Der Taxonomiebaum des Attributs liefert hierfür die nötigen Verzweigungswerte. Die Sensitivität dieser Partitionierungsfunktion ist 0, da der Taxonomiebaum fix ist, und daher steht die Partitionierung nicht im Widerspruch zur Differential-Privacy Eigenschaft.

Zu 3: Jede Blatt-Partition enthält $|C|$ Äquivalenzgruppen, deren Größen veröffentlicht werden sollen. Die einfache Ausgabe der Größen verstößt jedoch gegen die Differential-Private Eigenschaft, da sich die Größen der Äquivalenzgruppen bei einer Änderung der Datenbank ebenfalls ändern können. Deshalb werden die Größen mithilfe des Laplace-Mechansim verrauscht ausgegeben. Die Sensitivität bei dieser Zählanfrage ist, wie oben erwähnt, 1. Um also mit einem Budget von $\epsilon/2$ auszukommen, wird mittels $Lap_{2/\epsilon}$ verrauscht. Abschließend wird die verrauschte Größe auf die nächste nicht negative Zahl gerundet, wobei diese Nachbearbeitung die Differential-Private Eigenschaften nicht verletzt (siehe \ref{DiffPostProcessing}).  




%DP smooteehed sens beschrieben
%TODO beschreiben der verschiedenen algorithmen DP für TC
%Analyse der verschiedennen DP algos bzw. kurz erklären warum DP garantiert ist



%Kapitel 3 
%empirische Analyse, d.h. schauen ob algorithmen DP def bound einhalten und ob eventuell ein gap zwischen theoretischer abweichung und praktischer abweichung liegt


%Kaptiel 4
%allgemeine analyse 
%parameter tuning mit ROC kurve
%vergleiche acc vs epsilon
%wie verhält sich fletscher/islam bei epsilon -> inf (genauso gut wie ID3?)
